\documentclass[a4paper, 14pt]{article}
\usepackage[left=20mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{ма-те-ма-ти-ка вос-ста-нав-ли-вать}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[caption=false]{subfig}

\usepackage{edjusting}

\newif\ifdraft
\drafttrue
% \draftfalse
\newcommand*\Comment[1]{
    \ifdraft
    {\par
    \noindent
    \colorbox{gray!10}{\parbox{0.98 \linewidth}{\textcolor{gray!100}{#1}}}
    }
    \fi
}

\title{
Применение ключевых точек и цветовой инфомации для трёхмерного трекинга
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
%\boldmath
Трекинг трёхмерных объектов по видеопотоку -- важная задача компьютерного зрения. Применяемые для её решения алгоритмы могут использовать различные виды информации на изображениях. Наиболее распространены подходы, которые выделяют границы на изображении, используют ключевые точки, значения цвета и другую информацию. Они обладают своими преимуществами и недостатками, проявляющимися в различных условиях. Целью данной статьи является комбинирование подхода, использующего ключевые точки с подходом, основанным на распределении цветов. Рассмотрены два различных алгоритма совмещения методов. В одном из них метод, основанный на ключевых точках, используется для получения первого приближения позиции объекта, которая дальше уточняется методом, использующим цветовые гистограммы. В другом -- вводится совместная функция энергии, учитывающая как информацию о ключевых точках, так и информацию о цвете. Комбинирование двух разных классов методов позволяет использовать преимущества обоих подходов и повысить устойчивость трекинга в неблагоприятных условиях. Общая точность работы на некоторых примерах также превосходит точность трекинга совмещаемыми методами по отдельности, что продемонстрировано при тестировании на датасете OPT.
\end{abstract}
\pagebreak
\tableofcontents
\newpage

\input{intro}
\input{tracking}
\input{combining}
\input{testing}
\input{conclusions}

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}
\end{document}
